%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{numprint}
\usepackage{multicol}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large \textsc{Devoir surveillé}}
  ---
  Une heure

  ~\hrule
\end{center}

\begin{exercice}[Suites --- 9 points]
  Afin d’acquérir et d’aménager une boutique du centre ville, une investisseuse décide de contracter un emprunt d’un montant de \numprint{100000} euros. Dans le but d’obtenir les meilleures conditions pour ce prêt, elle a contacté deux banques : A et B.

  \begin{enumerate}
    \item La banque A lui propose de rembourser ce prêt sur sept ans, en sept versements : le premier remboursement serait d’un montant de \numprint{15000} euros et les remboursements suivants augmenteraient de \numprint{1800} euros par rapport au remboursement précédent.

      On note $u_0$ le premier remboursement et $u_1$, $u_2$\ldots{} les remboursements suivants, et on admet que $u$ est une suite arithmétique de premier terme \numprint{15000} et de raison \numprint{1800}.
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le montant du dernier versement ?
        \item Quel est le total des sept versements ?
      \end{enumerate}

    \item La banque B lui propose de rembourser ce prêt sur sept ans, en sept versements : le premier remboursement serait d’un montant de 20 000 euros et les remboursements suivants augmenteraient de 2 \% par rapport au remboursement précédent.

      On note $v_0$ le premier remboursement et $v_1$, $v_2$\ldots{} les remboursements suivants.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $v_1$ et $v_2$.
        \item On admet que $(v_n)$ est une suite géométrique. Donner son premier terme et sa raison.
        \item Quel est le total des sept versements ?
      \end{enumerate}
    \item Quelle est la proposition la plus avantageuse ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Loi binomiale --- 11 points]~

  \begin{em}
  Remarques :
  \begin{itemize}
      \item La seconde question peut-être faite sans avoir réussi la première.
      \item Les valeurs des coefficients binomiaux nécessaires pour cet exercice sont disponibles au bas de cette page.
    \end{itemize}
  \end{em}

  On se demande quel évènement a le plus de chances de se produire (avec un dé équilibré à six faces) : «~Obtenir au moins un 1 en quatre lancers~» ; ou «~Obtenir au moins deux 1 en huit lancers~».
  \begin{enumerate}
    \item On s'intéresse à l'expérience aléatoire «~On lance quatre fois de suite un dé équilibré à six faces~», et on appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de 1 obtenus.
      \begin{enumerate}
        \item Cette variable $X$ suit une loi binomiale.  Quels sont ses paramètres ?
        \item Calculer $P(X=0)$.
        \item En déduire une valeur approchée à $10^{-2}$ de $P(X\geq1)$.
      \end{enumerate}
    \item On considère la seconde expérience aléatoire : «~On lance huit fois de suite un dé équilibré à six faces~», et on appelle $Y$ la variable aléatoire correspondant au nombre de 1 obtenus, et on admet qu'elle suit une loi binomiale de paramètres 8 et $\frac{1}{6}$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $P(Y=0)$ et $P(Y=1)$.
        \item Montrer que $P(Y\leq 1)=\frac{13}{6}\left(\frac{5}{6}\right)^7$.
        \item En déduire une valeur approchée à $10^{-2}$ près de $P(Y\geq2)$.
      \end{enumerate}
    \item Répondre au problème de l'énoncé.
  \end{enumerate}

  \vfill

  \hrule~

  Quelques coefficients binomiaux

  \[
    \begin{array}{ccccc}
      \binom{4}{0}=1
      &\binom{4}{1}=4
      &\binom{4}{2}=6
      &\binom{4}{3}=4
      &\binom{4}{4}=1
    \end{array}
  \]

  \[
    \begin{array}{ccccc}
      \binom{8}{0}=1
      &\binom{8}{1}=8
      &\binom{8}{2}=28
      &\binom{8}{3}=56
      &\binom{8}{4}=70
    \end{array}
  \]

  \[
    \begin{array}{cccc}
      \binom{8}{5}=56
      &\binom{8}{6}=28
      &\binom{8}{7}=8
      &\binom{8}{8}=1
    \end{array}
  \]
\end{exercice}

\end{document}
